
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Probabilités : sujet d'entraînement 2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Réalisation d'un arbre pour dénombrer les trajets possibles :\\[3em]
 \begin{minipage}{9cm}
  \begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesep=3pt]{\TR{}}
{
	\pstree{\TR{A}}
		{
		\pstree{\TR{B}}{\TR{C}}
		\pstree{\TR{F}}{\TR{E}}
 		}
	\pstree{\TR{B}}
		{
		\pstree{\TR{A}}{\TR{F}}
		\pstree{\TR{C}}{\TR{D}}
 		}
	\pstree{\TR{C}}
		{
		\pstree{\TR{B}}{\TR{A}}
		\pstree{\TR{D}}{\TR{E}}
 		}
}
\end{center}
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{3cm}
  \vspace{-0.5cm}
    Trajets\\

    ABC\\[0.4em]

    \fbox{\hbox to 0.7cm{\vbox to 0.2cm{AFE}}}\\[0.4em]

    BAF\\[0.3em]

    BCD\\[0.4em]

    CBA\\[0.4em]

   \fbox{\hbox to 0.7cm{\vbox to 0.2cm{CDE}}}\\[0.4em]
  \end{minipage}

  On retrouve bien les six trajets possibles pour le robot.\\


  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item  Les six trajets sont équiprobables. Il y a deux trajets (ils sont encadrés au-dessus) qui réalisent l'événement \og la salle E est la troisième salle nettoyée par le robot \fg, ainsi, $p_1=\dfrac{2}{6}=\dfrac{1}{3}$.\\
          \item Le robot sort par le sas 2 lorsqu'il termine en F, E ou D. Il y a trois trajets qui réalisent cet événement (AFE, BAF,  BCD et CDE), ainsi, $p_2=\dfrac{4}{6}=\dfrac{2}{3}$.\\
        \end{enumerate}

  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Tableau donnant les temps de nettoyage pour les six trajets :\\


  \begin{minipage}{12cm}
  \begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2.5cm}|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Trajets &ABC&AFE&BAF&BCD&CBA&CDE\\ \hline
Temps de nettoyage du robot&74 min		&56 min&58 min&68 min&74 min &66 min\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
  \end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explications}{
on ajoute les temps de nettoyage pour chaque salle. Par exemple pour le trajet ABC, le temps de nettoyage est donné par $\underbrace{20}_{\text{Salle A}}+\underbrace{24}_{\text{Salle B}}+\underbrace{30}_{\text{Salle C}}$.
 }
\end{minipage}~\\
\end{enumerate}
          \item On calcule le temps de nettoyage moyen :\\

          $\dfrac{74+56+58+68+74+66}{6}=66$ min.\\


          \item Le robot effectue le nettoyage en moins de 60 minutes avec les trajets AFE et BAF.\\
          Ainsi, $p_3=\dfrac{2}{6}=\dfrac{1}{3}$.
        \end{enumerate}

  \newpage
  \exods
  \begin{enumerate}[\bf 1.]
    \item Comme  la probabilité d'obtenir une face est proportionnelle à sa valeur faciale, on a $p(\{1\})=p$, $p(\{2\})=2p$, $p(\{3\})=3p$, $p(\{4\})=4p$, $p(\{5\})=p$ et $p(\{6\})=6p$.\\

        La somme des probabilités des événements élémentaire vaut 1, on obtient l'égalité :\\
        $p+2p+3p+4p+5p+6p=1$ soit $p=\dfrac{1}{21}$.\\
    \item Loi de probabilité :
     \begin{center}
\begin{tabular}{|>{\centering}m{1cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|}
\hline
\vspace{0.3cm} $\boldsymbol{n_i}$ \vspace{0.3cm}&1&2&3&4&5&6
\tabularnewline
\hline
\vspace{0.3cm} $\boldsymbol{p_i}$ \vspace{0.3cm}&$\dfrac{1}{21}$&$\dfrac{2}{21}$&$\dfrac{3}{21}$&$\dfrac{4}{21}$&$\dfrac{5}{21}$&$\dfrac{6}{21}$
\tabularnewline
\hline
\end{tabular}~
\end{center}
   \begin{minipage}{10cm}
    \item
    \begin{enumerate}[\bf a.]
      \item  L'événement $A$ est réalisé par les issues :2, 4 et 6.\\
    Ainsi, $p(A)=\dfrac{2}{21}+\dfrac{4}{21}+\dfrac{6}{21}=\dfrac{12}{21}=\dfrac{4}{7}$.\\


      \item L'événement $B$ est réalisé par les issues : 3 et 6.\\
    Ainsi, $p(B)=\dfrac{3}{21}+\dfrac{6}{21}=\dfrac{9}{21}=\dfrac{3}{7}$.

    \end{enumerate}
     \end{minipage}
    \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explications}{
La probabilité de l'événement $A$ est égale à la somme des probabilités des événements élémentaires qui le compose.
 }
\end{minipage}~\\
  \end{enumerate}
  \vspace{1cm}
  \exods\\
  Dans la classe il y a 18 filles et 12 garçons, soit 30 élèves en tout.\\
  La loi est équirépartie puisque le choix de la fiche se fait au hasard.\\
  \begin{enumerate}[\bf 1.]
    \item \begin{enumerate}[\bf a.]
            \item La probabilité que la fiche soit celle d'une fille qui porte des lunettes est donnée par le quotient : \\


          $$\dfrac{\text{Nombre de filles qui portent des lunettes}}{\text{Nombre total d'élèves}}=\dfrac{3}{30}=0,1$$
            \item La probabilité que la fiche soit celle d'un garçon est donnée par le quotient : \\


          $$\dfrac{\text{Nombre de garçons}}{\text{Nombre total d'élèves}}=\dfrac{7+5}{30}=\dfrac{2}{5}=0,4$$
          \end{enumerate}~\\

   \begin{minipage}{10cm}
    \item Il y a 10 élèves dans la classe qui portent des lunettes. \\
    Cela représente 12,5 \% de ceux qui en portent dans tout le collège. Si on note $n_E$ le nombre total d'élèves qui portent des lunettes  dans le collège, on a :\\
        $0,125=\dfrac{10}{n_E}$, soit par produit en croix, $0,125\times n_E=10$, \\
        d'où, $n_E=\dfrac{10}{0,125}=80$.
   \end{minipage}
   \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Proportions}{
La proportion de A dans E est donnée par le quotient $\dfrac{\text{Effectif de A}}{\text{Effectif de E}}$, soit
\begin{center}
$p=\dfrac{n_A}{n_E}$
\end{center}
 }
\end{minipage}~\\

Il y a 80 élèves qui portent des lunettes dans le collège.
  \end{enumerate}



\newpage

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
 \begin{minipage}{13cm}
  \item La probabilité de l'événement \og les deux machines fonctionnent à un même moment \fg ~ est la probabilité de l'événement $A\cap B$. Ainsi, $P(A\cap B)=0,957$.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{A savoir}{
$A\cap B$, c'est $A$ {\bf et } $B$.
 }
\end{minipage}~\\

  \item Un petit schéma pour représenter la situation :\\
  \begin{center}
  \psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=4pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.,2.)(13.,8.)
\rput{2.2120}(3.59,4.87){\psellipse[linewidth=1.2pt](0,0)(2.6737810,1.30847)}
\rput{-2.174}(7.25,5.05){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=white,fillcolor=white,fillstyle=solid,opacity=1.0](0,0)(2.83,1.5496)}
\rput{-2.9895}(5.55,5.09){\psellipse[linewidth=1.2pt](0,0)(5.840201409839232,2.7029)}
\rput{-2.17474}(7.25,5.05){\psellipse[linewidth=1.2pt](0,0)(2.83309,1.549)}
\rput{2.21204}(3.59,4.87){\psellipse[linewidth=1.2pt](0,0)(2.6737,1.308)}
\rput[tl](2.12,5.88){A}
\rput[tl](9.24,5.92){B}
\rput[tl](1.28,7){$\Omega$}
\rput[tl](5.1,5.08){0,975}
\rput[tl](1.32,5.22){\small $0,967-0,957=0,01$}
\rput[tl](6.66,5.14){\small$0,982-0,957=0,025$}
\rput[tl](2.6,7.52){\small$1-0,01-0,957-0,025=0,008$}
\end{pspicture*}
  \end{center}

  \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item $P(A)=0,967$, $P(B)=0,982$ et $P(\overline{B})=1-P(B)=1-0,982=0,018$.\\


          \begin{minipage}{12cm}
          \item $\bullet~~$ $A\cup B$ est l'événement \og La machine $M_1$ fonctionne ou la machine $M_2$ fonctionne \fg.\\
          $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)=0,967+0,982-0,957=0,992$.
          \end{minipage}
           \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{On peut dire aussi}{
$A\cup B$ est l'événement \og au moins une des deux machines fonctionnent \fg.
 }
\end{minipage}~\\


$\bullet~~$ $\overline{A\cup B}$ est l'événement contraire de l'événement $A\cup B$ soit : \og Aucune des deux machines fonctionnent \fg.\\
$P(\overline{A\cup B})=1-P(A\cup B)=1-0,992=0,008$.\\

$\bullet~~$ $\overline{A}\cap \overline{B}$ est l'événement \og La machine $M_1$ ne fonctionne pas et la machine $M_2$ ne fonctionne pas \fg, ce qui est exactement l'événement précédent.\\

Ainsi, $P(\overline{A}\cap \overline{B})=P(\overline{A\cup B})=0,008$.\\

$\bullet~~$ $\overline{A} \cup \overline{B}$ est l'événement \og La machine $M_1$ ne fonctionne pas ou la machine $M_2$ ne fonctionne pas \fg.\\
$P(\overline{A} \cup \overline{B})=P(\overline{A})+P(\overline{B})-P(\overline{A} \cap \overline{B})=(1-0,967)+(1-0,982)-0,008=0,043$.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
